<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>年度总结 on 冰镇伏特加</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
        <description>Recent content in 年度总结 on 冰镇伏特加</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>冰镇伏特加</copyright><atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/p/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/p/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有人问我要不要写一下年度总结，其实我之前一直都没有年度总结这个概念的，哪怕没有想写的想法，都这么问了，总得回忆一下这一年发生了啥吧。有什么办法去回顾呢，好像对我来说唯一的办法就是手机相册，这是唯一记录的东西。然后我去翻了翻相册，发现这一年还是有些事情值得记录的，可是站在这个时间点回顾起来却发现，虽说这一年的XX事情XX东西有印象并且很深刻，但你要我具体说当时令我感动的点和具体感想嘛，就变得十分模糊。&lt;strong&gt;这些构成人生历程的重要又宝贵的具体回忆，如果被遗忘多少会有一份惋惜的情绪涌上心头，所以年度总结甚至月度总结应该会是以后的常态吧&lt;/strong&gt;（可能也谈不上总结吧，只是整理记录一下方便以后回顾和品味）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;流水账1月-4月-平淡但略有起伏的生活&#34;&gt;流水账1月-4月 平淡但略有起伏的生活？
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那就先写写流水账，边翻相册边看看这一年发生了什么，应该很多发生的事情我在朋友圈都有发一些相关的小并感（小学生並みの感想，小学生般的感想。缩写为コナミ感，小并感），可以对照着看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1月份，我还在工作，边工作边考研，这个时候考研初试刚结束。重新去玩了原神，原神这个游戏某种意义上我是当成连载番剧去对待的。原神弃坑也有一段时间了，想着过一过主线玩一下，然后对枫丹的主线或者说芙宁娜这个故事线包括这个角色蛮喜欢的。然后那个时候刚好对AI有一些兴趣，用一些网上开源的东西拼接搞了一个AI芙宁娜的小demo。其实我考研的一个契机也是说，对之前工作有些不满，没有什么提升，活虽然简单但干着也无聊没啥意思。刚好工作的时候，客户想基于自己的数据库做一个智能对话系统，然后叫我去调研去ChatGPT这类AI语言模型的方向。然后调研的时候包括看一些相关论文我也蛮喜欢的，空闲时间也是基于兴趣去了解AI语音生成的东西。所以我就想着说要考研去搞一搞或者说玩一玩AI。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1月份还看了一个音乐剧。1月份有个叫幻兽帕鲁的游戏出来，也蛮火的。然后玩了一下就巨上头，上头到什么程度呢？周四晚上买了游戏，周四晚上，周五早上加晚上，周末，甚至周一还请了个假继续玩。可以说除了睡觉吃饭，其他时间都是在打游戏。玩到通关周二才心满意足地上班。关于长时间沉浸于一件事这个东西，我今年还有两回，之后在细说。
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/dccc47bf32f0aefece1d1b186dd63e73_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;dccc47bf32f0aefece1d1b186dd63e73\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;
2月份，春节假期回家里。趁着寒假的尾巴（不是我的寒假，是我妹妹的寒假），带家里人过来深圳这边玩了两天，元宵节那天晚上陪他们看了灯光秀。（其实我是一个蛮宅的人，如果不是陪家里人或者朋友，我几乎不会主动外出）
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/94a8b23c85e0355c4fd4522960ec955f_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;94a8b23c85e0355c4fd4522960ec955f\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3月份，在群友的建议下看了「周处除三害」这个片子，确实不错。准备复试，结果发现初试没过华科（华中科技大学）复试线，心态略崩。然后去找调剂的信息，那段时间还挺郁闷的。3月最后一天和一个在深圳的同学一起去爬了躺山，去调整调整心态，放空放空大脑。
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/9c9d68c56d6b72f9a0dc5e2236cdff3b_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;9c9d68c56d6b72f9a0dc5e2236cdff3b\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;
4月份，调剂复试。主要是在深圳大学和其他两所211学校之间纠结，时间很紧，要到不同地方复试，也要准备不同学校的复试。Title我倒不是特别care，我丝毫没有以后考公进制的想法，读研的目的更多是出于一种希望过上「深入研究，发掘新东西」「相对闲适地去探究自己内心，去干点自己喜欢干的事」的生活，其实读研本身这件事就能满足我的需求。回广东也有一些日子了，不得不说，老广人还是待在广东比较舒服，不愿外出的buff慢慢生效了，加上考虑到科研如果不适合自己那么就混个毕业证，去实习找工作的想法，最后选择了深大。调剂复试面试最后的时候，主面试官问我对什么方向感兴趣的时候，那个时候还是蛮激动的（虽然有些半场开香槟的意思），最后也是成功录取了，当天出复试结果当晚就要确认录取结果。&lt;strong&gt;「巨大的喜悦和幸福涌上心头」，这是我当时的记录，也确实应该是这份心情，毕竟来这调剂复试的基本都是其他好学校的落榜生，这个胜利多少能取得一些自信。但站在这个时间点去回顾，没有当初的文字记录我是回忆不起体会不了那喜悦的份量，所以说记录确实是宝贵的。&lt;/strong&gt; 因为调剂很顺利，之后就去广州听了一场交响音乐会，本来准备调剂都打算放弃的，失而复得的心情吧，所以对这个有印象。之后也是联系上了做AI语言模型方向的老师，并且正式向原本公司说明情况，6月就过去实验室那边实习。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;流水账5月-9月-回顾起来演出视乎看了不少&#34;&gt;流水账5月-9月 回顾起来演出视乎看了不少?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;5月份，劳动节假期又去了一趟广州（奇怪，我为什么要说又），听「东方主题」的交响音乐会。那天过去得挺早的，音乐会是晚上的场，下午有空，就去看了「间谍过家家」剧场版那个片子。其实呢，本来不想提「间谍过家家」这个片子的，确实没啥记忆，差点都忘了。但最近看别人剪的「年度精彩作画MAD」&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;的时候，突然发现，Σヽ(ﾟД ﾟ; )ﾉ唉，「约尔在火场那段打斗作画」突然印象还挺深刻的，我那时候在电影院还觉得蛮惊艳的，一下子就记起来了。
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/cac9b4376bd0edd9874293a2f6dacc98_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;cac9b4376bd0edd9874293a2f6dacc98\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;
当然最重要和深刻的当然是音乐会这事啦，那个音乐会我一直都想来着，之前他是在上海那边，因为时间精力金钱的原因没有去，然后开在广州了，那肯定是要去的呀。曲子当然很好听，特别是我很喜欢「辉光之针的小人族」&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;这首曲子或者说我最想听的就是这首。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里说一下我为毛喜欢听交响，可能是因为乐器众多形成的气势磅礴恢宏的感觉，也可能是结构庞大复杂，多个声部进行严密但合理的设计，让人体会到比普通音乐有更复杂的场景和情绪表达。我没有正儿八经地学习过乐理，没有系统性地抽时间去学习和欣赏，而且我也承认听那些没听过或者听得少的曲子以及很多音乐会到后半程的时候，大部分注意力只能留给旋律或者说只是单纯地听旋律而已。不得不说，音乐会现场上的聆听效果会比电脑听好很多，而且场所带来的氛围也更容易让人听进去，但上面说的这些东西都不重要，重要的是确确实实从听音乐中获得了愉悦和满足，这就足够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然那天也是有有意思的事情的，我中场休息的时候我发现有人在用WiFi名字宣传深大的东方同好群，而且更惊讶的是那个人就在我旁边，而且他就是同好群的群主。我操，&lt;strong&gt;提前找到组织归队了属于是&lt;/strong&gt;，立马加了群，之后在群里潜潜水观察聊聊天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我喜欢那场音乐会到啥程度呢？就是听完都是一种很激动，亢奋的状态，哪怕接着要赶晚上10:15火车回深圳，我还是慢慢悠悠地在会场门口排队，把周边都买了一套留做纪念。打出租车到火车站那边，差点就赶不上了，而且过安检的时候太赶了，没有留意，我和别人的背包给弄混了，就是我拿了别人的背包，而且是在上车启动之后才发现的。跟乘务人员说了一下，把包给了他，并且叫他帮我反馈一下我这边的情况。但当时我丝毫没有在意这个事情，完全不慌（虽然我的个人证件和手机随身带着没有放到背包里，但我平时发生这种事情还是做不到这么心大的），或者说哪怕是在出租车上催促着司机开快点，还是在火车站里狂奔过安检的时候，我的思绪更多是在回味刚刚那场音乐会，满脑子都是，哎呦，今晚这场也太棒了吧，太满足了呀。也是那个问题，具体的感触的点我已经说不出来了，可能是心心期盼的东西实现的满足感亦可能是发生这么多巧合事件的兴奋感吧，但毋庸置疑的是我深刻地记得这件事。第二天的话是联系了工作人员，知道我的包在广州那边，当天买票往返了一趟广州拿了回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6月份正式离职了，然后搬家到光明区这边。实验室这边实习的话主要就是读论文，跑代码复现论文实验。6月的话也去看了一场音乐剧，看了一个二次元主题的室内演奏。同时因为高考季加上有空闲时间，就给高中的学弟学妹给做一个高考志愿的咨询，其实也谈不上咨询，更多是作为一个过来人的视角的给出我的看法和我所知道信息而已，有些不同专业的问题也是靠联系之前的高中同学解决的。
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/6159a2facfaf3195d7b6ec97da22a609_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;6159a2facfaf3195d7b6ec97da22a609\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;
7月份录取通知书到了。去看了「歌剧魅影」这个音乐剧，印象蛮深刻的。7月还看了一场「天鹅湖」芭蕾舞，还听了一场音乐会。
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/6af71dc6a64d4db6f4537123036e2db5_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;6af71dc6a64d4db6f4537123036e2db5\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;
8月份，外公说想要过来深圳看，陪家里人逛了一下。8月的话不得不提的就是「黑神话」这个游戏了。黑神话也是完全十分沉浸式地游玩体验，就是直接连着除了吃饭休息就是打游戏的作息吧，总共的游戏时长是72个小时，算上看攻略的时间这个数字就很恐怖了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9月份，开学。9月去看了一个粤语脱口秀。还去听了一个黑神话官方的交响音乐会，我很喜欢西游记片头曲「云宫迅音」的改编&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，这个也是黑神话最后一个动画片段「未尽」&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;的bgm，黑神话这个游戏我真的很喜欢，现在还时不时去听一下它的游戏原声。不过可惜的是音乐会上并没有「云宫迅音」这首曲子，悲！9月中秋假期回了躺家里，然后小小地做了一个环岛骑行吧。嗯，看家乡那边环境的变化和童年记忆里的对比，就还蛮感慨的。
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/0813725f6ebc729e670aa853bb872c2a_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;0813725f6ebc729e670aa853bb872c2a\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;过渡一下&#34;&gt;过渡一下
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;说说实习吧，实习了三个月到开学也没出什么成果。当然最重要的是发现说自己对科研并不是特别感兴趣，或者说我发现自己只是单纯对学习新东西这个过程感兴趣，看论文了解原理是OK的，但是得要按着自己兴致。我对要做出什么改进，什么创造之类的没有太多的兴趣，经过三个月的时间，我是认为未来不会走科研的道路了，安心混个毕业证就好。其实原本的工作虽然无聊，但是每天只用工作2-3个小时就行，剩下时间就在工位摸鱼，从时薪来说我还是很满足的。我辞掉之前的工作更多是出于一种我觉得我喜欢搞AI，觉得AI有趣的想法去做的，毕竟「有趣大于一切」嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从全局最优的视角从结果来看，我应该一直保持之前工作，既能多攒一些钱也有时间摸鱼自由探索。但这不现实，哪怕现在的我穿越回去说「好好享受摸鱼时间，你其实并不喜欢科研，AI也就那样」也不现实。或者说为什么会有「明明懂得许多道理，却依然过不好这一生」的说法，因为&lt;strong&gt;懂得道理但没有实感其实和不懂也没啥区别，你终究是需要实践需要实打实的时间精力花费才能懂得XX适不适合自己&lt;/strong&gt;。如同时不时出现的熊孩子偷家里的钱氪金新闻一样，熊孩子固然知道100块钱和1w块钱数字比较上谁大谁小，但小孩子终究是缺失1w块钱对应的生活购买力和为此需要付出的劳动时间精力的实感的。那你问我后悔嘛，其实也没啥后悔的，因为我十分清楚当初做出决策的心理历程和思考分析，在当时的trade off 中我这些选择一的时候，我也已经做好了或许在未来选择二才更适合我的心理预案，并且认为选择的代价是可以接受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实从6月开始，我的人生主线也开始发生了改变。因为高考咨询专业填报，我好奇一个问题，怎么样能从无数政策文件中筛选出风口专业行业或者说当初没有细究的一个问题：脚下这片土地，一直生活的国度，这个社会（国家机器）究竟是怎么组织运行起来的。我从新能源方向入手，去了解「风哥」&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;这个人，不过因为一些原因现在他的知乎已经不更了，有兴趣可以加置顶的免费知识星球了解。可以说，从6月到现在，我很多时间是花在学习了解他在知乎，星球的文章，直播和群聊的发言。我在想怎么介绍风哥这个人，但我觉得很难在这说清楚他以及在他影响下我所产生的种种思考和心路历程。单单从我目前学习收获到各个方面的东西：人品，为人处世的知识，国家机器运行的机制，同一问题不同阶层的视角体会等等，我就已经觉得怎么样称赞他都不为过，更不要说还在每天持续学习ing。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;有关长文本与实感的思考&#34;&gt;有关「长文本」与「实感」的思考！
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因为接触和深入了解的时间不同，实感也是不一样的，基于这个也展开聊聊「长文本」这个问题吧。我发现我写的东西很长，比如到这里已经有4K字数啦。我一个重要的观点或者说倾向是「观点不重要，重要的是观点背后的东西」，可能一个观点几百字就能表达出来，但是背后可能涉及到的论证过程，数据，材料得有上万字。&lt;strong&gt;这也是我写东西写一个主题可能会很多字的原因，就是我希望尽量多的材料，自身经历，心路历程去丰富表达，不然这个文章就是空洞无物的。&lt;/strong&gt; 我一直认为只有足够的材料才能构建起一个人或者事物的轮廓。&lt;strong&gt;而这也是我喜欢知乎这个长文字观点社区的一个原因，长期地长文本输出，意味着如果一个人没有刻意去回避隐藏或捏造人设的话，那么你是很轻易就能通过他所有的回答，去整合出他大致的三观、个性、思维模式，处事方法、获得一个模糊的灵魂画像。&lt;/strong&gt; 如果再叠加上动态、点赞、文风、关注领域、行文模式，评论区互动方式等无数细节，你可能比他现实中的朋友都要了解他，起码在三观在思维模式在所谓的精神灵魂层面。比如说「树桑」&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，我读完他的所有文章，包括他回复的评论，他的付费咨询回答等等所有东西之后，慢慢构建出来关于他的画像（甚至摘录他的文字话语，模仿他的文风，并被他所影响，这算不算一种暗恋呀，半恼！）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我很习惯在知乎持续地关注或者观察一些人，从他们的所有动态中去构建他们的画像。可能是习惯了这样加上我本身多少有些信息饥渴的原因，所以很多人很多输出在我看来是空洞的，因为他们谈论一个东西只能饶着某个观点聊一些表层的东西，或者整篇文章都是一句车轱辘话来回说，而真正富有内涵的人是能从多个角度，给出许多不同的材料给出一个完整自洽的论述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那这个和实感有什么联系呢，同样用我自己举例子。知乎我用很久了，很久之前就有刷到过树桑和风哥的回答，但我最开始刷到的时候是毫无感觉的，哪怕有些回答我现在会直呼牛逼，太棒了。为什么，就拿树桑的这个回答「&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.zhihu.com/question/399452902/answer/2738594611&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;一个人该怎样找到自己真正热爱和擅长的事，并以此规划自己的人生？ - 知乎&lt;/a&gt;」来说，一眼看过去，不就是在说（AI省流版）你要不断思考自己的「人生终极目标」是什么，然后以这个目标为标准衡量我们的一切需求就行。我早早就刷到这个回答了，可是我在最开始的时候甚至没有点赞，因为我看了之后感觉和没说没有任何区别，只有文风稍有特别罢了。然后再一段抑郁情绪时间里，思考「自己究竟想要什么，自己究竟想怎么样生活」的时候，我在这个问题下又看到了这个回答，直呼太惊为天人了。这个回答也是我开始了解树桑的起源，我好奇他究竟是一个什么样的人，为什么能写出这样的文字，他是不是像他文章里说的那样去践行他的生活的。然后同样地一篇文章真的是常看常新，对树桑了解越多，读他的文章越佩服和欣赏文字底下那迷人的灵魂（先澄清一下，我并不是南铜喵），因为对不同问题的回答，虽然说的东西不同，但都指向同一个思考框架，都是思考系统的一部分，让我感到自洽自然的美。慢慢我也被影响，甚至我自己的随笔里也经常表达这种观点，我也能说出个所以然来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以同样的东西，不同人阅读起来获得的体会就是不一样的&lt;/strong&gt;，所以你去看树桑和风哥的东西大概率是不会获得我一样的体会的。这也是我为什么不和别人争论的一个原因，因为人和人的阅历经验不同，实感也不一样，而有些东西没有实感其实是聊不了的。要想深入了解一个人，最好了解完他的所有输出，但这需要契机，我刚好有契机加上本身有观察了解人的兴趣，才慢慢补完了他们的输出。那么我还想说什么呢，就是写者和读者本身的实感也是不一样的，这一点在我写的这种「个人化思考体验」文章的时候更为明显，因为我在写的时候真的是有感触，然后这个感触甚至大概率无法精确地通过文字进行描述，所以读者和写者之间也许确实存在不可逾越的鸿沟。也许你只是这样平铺直叙地看下来，我是在回忆当初那些存在于记忆裂缝里的一丝丝感触并构想还原构建，并把现在的所思所想尽可能详实地记录下来。我其实也没有指望什么人和人互相理解这事，或者说我写作的本意更多是出于一种记录而不是分享的心态，当然分享给你从起码也知道我这段时间发生了什么，思考了什么，哪怕传达并不精确，有人有兴趣了解的话我还是很乐意分享的。&lt;strong&gt;所以我希望你读我的东西的时候，能多去思考一下我为毛这样写，有什么疑惑或者感兴趣的点其实也十分欢迎交流&lt;/strong&gt;，但我也知道在这个短平快的时代这也太奢侈了，所以我也不抱太大的期望。所以&lt;strong&gt;我是推荐在无聊闲暇的时候才看我写的东西&lt;/strong&gt;，或者说对我而言这种非实用性非干货知识类的重个人思考体验的文章我基本都是无聊的时候才看的（其实就是说我看知乎基本都是摸鱼时间看的）。哎，话说回来不是在写流水账嘛，怎么扯到这里来了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;流水账9月-12月-事情似乎往奇怪的方向发展了&#34;&gt;流水账9月-12月 事情似乎往奇怪的方向发展了?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;9月份接着说回来，大概就是我确实所风哥影响很大，加上明确自己不喜欢科研之后有了一些变化。之前有一段时间甚至一度觉得说互联网要完蛋，然后新能源行业未来可期，在考虑要不要转行呢？当时主要在纠结说要不要退学去找嵌入式相关的工作进而转到新能源行业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在10月份国庆假期的时候，去爬了二峰。&lt;strong&gt;相当于一个reset的过程吧，爬山的时候是能放空大脑，但也不单单是reset，某种意义上也是一种仪式和自我考验。&lt;/strong&gt; 我那时候有模糊的信念说要按照自己的想法去干一些事情，然后退学这事在世俗意义上来说还是蛮大的一件事情，我当时还是没有下定好决心。&lt;strong&gt;然后呢我就想说通过爬一座我需要一定的努力才能登上的山，一方面是说想证明自己的能力，&lt;/strong&gt;（因为爬山比起退学这件事简单很多，如果这都搞不定，退学就难解决了）&lt;strong&gt;另一方面也是想着从中获得些许自信。&lt;/strong&gt; 最后也是如愿登顶了，虽然天气不如预期，但登顶的时候真的超级兴奋（&lt;strong&gt;起码在那一刻会发自内心地觉得自己无所不能，简直酷毙了&lt;/strong&gt;），后面也剪了一个视频作为人生纪念。之后就下定决心要退学了也和老师摊牌交流了，哦对了，因为我之前就有搞嵌入式的想法，选导师的时候是就已经不是选的最开始搞AI语言模型方向的老师，选的和嵌入式相关的弄智能驾驶的老师。不过后来之后又和风哥交流一下，最后还是不选择退学了，在智能驾驶这个方向上混个毕业就行，其他时间花在提升通用能力和相关认知这些东西上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也是因为风哥，入了股市，也开始把暂时用不到的钱买股票，当然与其说是炒股，不如说是投资，股票价格低的时候一键梭哈，然后就丢在那，等高位觉得价格合适就一键清仓。10月牛市那几天，一天之内大幅度的踏空，回撤确实磨人心态，而且是很心痛的呀，确实难得，所以当时还截图截下来了。因为买的股票也是那种长期持仓的类型，基本也就每天抽空看看今天价格咋样了，甚至忙的时候看都不看，所以现在已经没有多大意思，对我来说感觉多少是一种数字游戏了。当然到现在为止总的来说还是盈利的状态，而且我是从逻辑上看好长远的发展所以就没有什么压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10月份还去看了一个很喜欢的片子「蓦然回首」，超级喜欢。
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/a5d1581044ed4a758c8e6cb5e24ee66a_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;a5d1581044ed4a758c8e6cb5e24ee66a\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;
11月份到12月份，这段时间其实我都不知道自己干了什么，可能主要是上学校的课，继续整理学习风哥说的东西。然后群友在惠州打算落地一个充电站项目，过去惠州那边呆了两天看看项目计划。但也是因为这段感觉很忙，但不知忙了什么的时间，让我挺迷茫和困惑的。
&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/attachments/7b588e6df484923e1401321c66f9443d_MD5.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;7b588e6df484923e1401321c66f9443d\_MD5.jpg&#34;
	
	
&gt;
12月的话去听了一场音乐会，&lt;strong&gt;超级惊喜的是黑神话音乐会上没听成的「云宫迅音」在这最后的encore环节听到了&lt;/strong&gt;。另外开始使用obsidian笔记系统去记录自己所有的摘录和写作，这个笔记系统真的超级喜欢，我大概是今年开始随笔的数量和频次就上升了很多就，本身就有记录的习惯。然后这个系统主要是可以在自己的笔记之间使用超链接（我觉得超链接是最伟大的发明之一），很方便地引用，另外也可以给自己的笔记片段加上标签进行建设。不过这篇东西我倒没有引用之前的笔记，之后如果每个月写一篇总结，那最后的年度总结就引用之前的，主体主要写我年末的思考和感想就行了。因为这个笔记系统，也开始写日记了，不过正经人谁写日记呀。其实就是简单记录一下每天做了什么，另外当天有什么感想的话也记录下来。同时也记录一些观影的体验，如果感触特别深就写出一篇观后感啦。然后这段时间也开始重新看动画了，大概这两周已经看了两部剧场版的动画，两部季番（12集），两部半年番（24集），特别是有一两天，是那种除了吃饭睡觉都在看动画片的状态。&lt;strong&gt;目前有一篇观后感正在writing，如果感兴趣看完这篇之后可以说一声，下一篇应该就是那个观后感了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;有关风哥的一些小并感&#34;&gt;有关「风哥」的一些小并感
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;说回前面的11月到现在的一些迷茫困惑点，后面梳理了一下也理清了，就是风哥给的东西很有用但同时维度又太高了，而且和我自己的（不管是家庭资源还是目标实现时间长度上）距离还是有点遥远的。他指出的是一条关于现实的尽可能将自己汗水与努力换到一个好价钱的道路，接下来一段时间风口是怎么样，你可以进行什么操作进行获利，比如牛肉玉米大豆将会减少进口，价格会回升，可以去从相关的期货或者家里本身有资源根据这些信息去操作获利。&lt;strong&gt;而我迷茫的点其实还是那个关于「自己究竟想要什么，自己究竟想怎么样生活」的人生迷思，我从树桑那里学到的甚至说践行的就是「有趣大于一切」的道路，只用考虑精神层面的东西只用考虑自己想做的东西就可以了。&lt;/strong&gt; 主要之前的工作也确实给了我信心，养活自己确实不难，而且我确实对物质条件要求不高，而我大部分的娱乐都可以在电脑前完成，也花费不了多少钱。&lt;strong&gt;「有趣大于一切」这种心态可以说就是我一年前的理念，包括我选择读研是更多地出于「我觉得这种生活更适合我更有趣」而去切换生活模式到一个研究生的角色，也包括在我究竟是继续工作赚点钱还是过去实验室那边实习搞一下AI的抉择中。&lt;/strong&gt; 我了解风哥，开始的时候也是更多地出于一种好奇心，想要知道「新能源行业到底怎么回事」「不同阶层的人的视角是怎么样的」「国家机器究竟是怎么运行」等等这一系列问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后风哥也确实说过，如果想要阶层上升，想要完全地按照他给的路线执行，是要放弃娱乐的，因为作为面板不足的普通人，各个方面都欠缺，这是你不得不补的课。虽然比喻不恰当，但我想说，&lt;strong&gt;我从树桑那里学习的是「作为一个child对自身内在的探索」「应然的，理想的」道路，从风哥那里学习的是「作为一个adult怎么从现实世界里获得最大利益」「实然的，现实的」道路。&lt;/strong&gt; 风哥也确实厉害，群友很多都从他那获得了信心和希望。经济下行，很多群友都直言说遇到风哥之前都觉得未来灰暗，XX吃枣药丸（这个XX可以是自己，可以是国家，可以是其他很多东西），但变得有信心和希望不是出于出于心理领域的慰藉，而是从认知上从逻辑上认同进而获得的对自身对未来的希望。然后风哥所做的事情按他自己说就是信息平权，以及他「只做增量」的理念和所从事的实体行业都是出于一种站在全体人民都能收益的角度去做的，因此也有群友认同一些宏大叙事而后去为了一些伟大的事业而去奋斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实不单单是风哥，日常看群友的发言也是能收获不少东西的，很多群友的面板是比好的多，而面对同一问题，观察不同阶层人不同职业不同年龄的人视角对我来说本身就是一个有趣的课题，更不要说他们很多时候的真知灼见确实是很有价值的。比如之前聊到关于社保本质的话题以及当前社会上的社达思潮问题，还有最近说到的公务员基础工资增加了的一手信息和讨论。公务员基础工资增加，是债务宽松经济放水的前兆，还是说公务员待遇整体来说钝刀子割肉大趋势下的小反弹呢，因为基础工资再怎么加，其他福利的减少的力度更大并且总是在拖欠，总得来说还是比以前少的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;疑似年度总结&#34;&gt;疑似年度总结？
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;和一年前相比，自我感觉不管是在各个方面其实都没有太大的进步，甚至心态都和一年前差不多，只不过确实是多了解了一些其他的东西吧，毕竟一年不能白活。&lt;strong&gt;所以呢，那些关于人生的迷思，其实到现在也没有特别明确的答案，甚至说从我从低谷抑郁到现在，其实本质上没有太大的改变，还是处于一种迷茫迷失当中吧。&lt;/strong&gt; 我从树桑那里确实学习到了一些东西，但我确实也做不到像树桑那样以「审美体验」为起点完全地构建人生目的，人生意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说，很多东西是：&lt;strong&gt;好玩，但没那么好玩；有趣，但没那么有趣。&lt;/strong&gt; 说好玩和有趣是因为确实从人生历程来说，像你取得的一些成就，比如爬山登顶了或者说复试成功这些。在那一刻心情当然是愉悦兴奋的，体验也是绝妙的。可是那种心情是很短暂的，在那之后你其实是很难再去还原当初那种心情。而如果你是在审美体验中获得的体验，是很有可能在日后去复现的甚至因为你相关阅历上升，你获得的体验会更加深厚。就比如说你觉得XX片子的某个片段你体会到了什么，过一段时间你再看这个片段，你可能还会有类似的体验甚至体验更丰富了。说没那么好玩和有趣是因为，这个东西对我来说还是难以为继的，我固然承认说审美给我的体验是比一般的活动要好得多深刻得多，但也承认说生活中不止审美，也要搭配其他的一些现实的事情。而且我确实对物质条件追求不高，但要考虑抗风险问题以及保证未来有更多选择性的时候，经济问题不得不去考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后关于年度总结少不了的都会谈新年计划或者新年目标之类的。&lt;strong&gt;但我通常不会有什么具体的计划，只会模糊地只记录要完成哪几件事，通常没有时间的限制。目标的话其实也没有什么目标，我其实一直都比较缺乏那种特别强烈的动力或者说是欲望，然后坦然地说出XX我得非做不可，我一定要实现这类话语。&lt;/strong&gt; 比如说我爬上「二峰」之后，有想过说去爬「三峰」，「三峰」的海拔和难度都更高，可是好像没有什么动力去支撑我到必须要去完成的那种地步。所以倒不如说我反而一直期待有什么契机发生，进而我特别想要做某事（如果你看我的随笔够多，应该会发现「兴致」「契机」这两个词总是出现）。然后前面我一直没有谈的一个问题，是我怎么看待那种沉浸式地去做一些事情的看法，哪怕连续几天干一件事的程度会让人觉得是痴迷或者说上瘾。&lt;strong&gt;其实我觉得能有一个很想做然后还能很低成本就做成的事其实是很难得的，如果我超级想干某件事情， 那我就会去那么做。如果总试图去限制自己做一些人畜无害的事， 在我看来是一种很别扭的活法， 这对自己没有任何好处。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这篇东西我也不知道能不能算得上是年度总结，不过反正到这里就要收尾了，毕竟快要1万字了。反正以后有什么想法都是有机会表达出来的，比如说下个月的月度总结，反正就在这里收尾吧。&lt;strong&gt;留给课后作业吧，今年以来，认识我到现在，你觉得我有什么变化，或者说在你眼中我表现出来的东西有什么不同呢？&lt;/strong&gt; 感谢你的观看，谢谢喵。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考&#34;&gt;参考
&lt;/h2&gt;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1hA6dYSEyR/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;amp;vd_source=fe560a7d90619ea4ca9231cd26b87a5b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;【作画MAD】2024日本动画年度精彩作画集锦！帧数爆炸强如怪物 拼尽全力无法战胜_哔哩哔哩_bilibili&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1Qt4y1y7AL/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;amp;vd_source=fe560a7d90619ea4ca9231cd26b87a5b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;【東方フィル12針】东方交响曲『輝く針の小人族 ～ Little Princess』【交響アクティブNEETs】_哔哩哔哩_bilibili&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1pQCmYdE1b?spm_id_from=333.788.videopod.episodes&amp;amp;vd_source=d56c64fa32f5bb44d456705d9c3105e7&amp;amp;p=2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;两首歌演奏纯享版_哔哩哔哩_bilibili&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep835819?spm_id_from=333.337.0.0&amp;amp;from_spmid=666.25.episode.0&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;六样情——《黑神话：悟空》章节动画原版合集第6集-国创-全集-高清独家在线观看-bilibili-哔哩哔哩&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.zhihu.com/people/gggijj&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;绮风 - 知乎&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.zhihu.com/people/Masaki.Ryuu&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;東雲正樹 - 知乎&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
